\documentclass{SMA1cviceni}

\renewcommand{\S}[1]{\mbox{\bfseries \itshape #1}}

\begin{document}
    
\maketitle{4}{Příhradové konstrukce}

\Navod{%
\begin{itemize}\noitemsep
    \item Příhradová konstrukce $\equiv$ složená soustava, ve které lze každou desku změnit na vnitřní vazbu
    \item Základní statický model: soustava hmotných bodů~(styčníků) spojených pruty
    \item Vnitřní reakce $i$-tého prutu volíme ven ze styčníku a označujeme $N_i$~(normálové nebo osové síly)
    \item $N_i > 0$~N $\Rightarrow$ tah, $N_i < 0$~N $\Rightarrow$ tlak  
\end{itemize} 
%
\noindent Metoda styčných bodů
%
\begin{enumerate}\noitemsep
    \item Uvolnění vazeb
    \item Sestavení podmínek rovnováhy ve všech styčnících
    \item Určení vnitřních reakcí (řešením soustavy lineárních rovnic)
\end{enumerate}

\noindent Průsečná metoda
%
\begin{enumerate}\noitemsep
    \item Myšleným řezem rozdělíme příhradovou konstrukci na dvě části
    \item V přerušených prutech zavedeme normálové síly, nepřerušené pruty tvoří desky
    \item Využitím podmínek rovnováhy pro jednotlivé desky určíme vybrané reakce
\end{enumerate}
}

\Samostudium{%
%
\begin{itemize}\noitemsep
    \item \href{http://bit.ly/2s1m5Xa}{Příklad 3.1.1} na straně 47 Sbírky příkladů~\cite{jira_sbirka_2017}
    \item \href{http://bit.ly/2s1m5Xa}{Příklad 3.1.2} na straně 49 Sbírky příkladů~\cite{jira_sbirka_2017}
\end{itemize}
}

\Priklad{%
Pro danou příhradovou konstrukci
%
\begin{itemize}\noitemsep
\item pomocí vnějších podmínek rovnováhy určete reakce ve vnějších vazbách,
\item metodou styčných bodů určete normálové síly ve všech prutech,
\item vyznačte tažené a tlačené pruty.
\end{itemize} 
%
\begin{center}   
    \includegraphics[width=.75\textwidth]{cviceni04-priklad1}
\end{center}
}{%
$N_1 = -9$~kN, $N_6 = 3 \sqrt{13} \doteq 10.82$~kN, $N_8 = 0$~kN.
}

\newpage

\Priklad{%
Průsečnou metodou určete normálové síly ve vybraných prutech a reakce ve vybraných podporách.
%
\begin{center}   
    \includegraphics[width=.55\textwidth]{cviceni04-priklad2}
\end{center}
}{%
$| D | = 20$~kN, $N_2 = -55$~kN. 
}

\Priklad{%
%
Využitím styčníkových podmínek rovnováhy určete čísla alespoň čtyřech prutů, ve kterých působí nulové normálové síly.
%
\begin{center}
    \def\svgwidth{.675\textwidth}
    \input{figures/cviceni04-priklad3.pdf_tex} 
\end{center}
}{%
$N_4 = N_9 = N_{10} = N_{11} = N_{12} = N_{13} = 0$~N.
}

\Prosba

\Reference

\DomaciUkol{%
\includepdf{cviceni04-domaci_ukol}
}

\end{document}